大陸網友：是不是應該對牆內大部分人失望

筆者最近和很多大陸人談到香港問題，有相對成功的企業家，就是民營企業，每年賺個幾千萬那種，也有普通的社會青年和大學生。遺憾的是，他們對於香港的遊行、抗議都持強烈反對的態度。平常與他們溝通，表現出對人都算友善，所以筆者建議他們去香港看看，也說兼聽則明，然而並沒有得到正面的反饋。有的說他們去了香港只怕回不去，有的則是說民主不適合中國大陸，人太多了，激進一點的，直接說直接用原子彈炸了。

感覺大陸的洗腦不是一般般成功，沒思想這種小年輕就算了，有點想法的似乎並不在乎民主，畢竟依附於現有體制他們可以過得很好。

其實看了香港的告內地同胞書很感動，然而會不會也只有這麼一小撮可以感動，最近遇到的人確實讓人絕望。

這個現象並不奇怪，我隨便說幾點：

1、中國人從小就未得到普世價值教育，民權意識很淡薄； 當自己的利益受到侵犯的時候，往往很少反思是什麼造成了這種原因。例如高房價問題，他們不會意識到買房子的錢一半都是被政府收走了；例如現在豬肉價格居高不下，也不會反思是誰造成了這種現象。

2、牆內分享意見的主流平台，例如知乎、微博、今日頭條等被ccp文宣牢牢控制，封殺了任何不和諧的聲音，而人本性傾向於從眾，在這種信息轟炸之下，久而久之，原本相對開明的一些人也會慢慢轉變為粉紅；而一些涉事未深的學生群體，就更容易被洗腦。

3、中國經濟雖然開始下行，但尚未到崩潰的程度，中產們有車有房有家庭孩子，日子還行，這些人求穩定，他們內心潛意識會認為不穩定因素（例如香港遊行）會影響到他們的財產與生活；而一些老闆權貴階層，算是現行體制下的既得利益者，在國內割韭菜割的不亦樂乎，他們更會擁護這個體制。

4、底層人民，活的像個豬，累的像個狗，精神生活局限於王者榮耀，抗日宮鬥劇。指望這些人理解香港、民主就更加不可能了。這部分人其實內心是戾氣很重的，而發洩渠道一部分就是充當粉紅，五毛，鍵盤俠。

5、有開明思想，能引導輿論的知識分子已經失去了表達意見的平台，開始集體沉默。

我以前就公開放64紀錄片，給別人看。然後給他們看韓國的幾個禁片。
還有看頤和園這樣的禁片。給別人發各種禁片資源。只要有人願意看的話。
雖然沒有什麼大用，但別人都會有個概念，那就是共產黨真壞。
只要大家腦子裡有這句話，以後就能少吃很多虧。
想想那些買了p2p的可憐人，多少人就是因為信任某某大央企，信任國家，然後害死了自己。

寫得好好

精警 但而家唔會再對中國人有任可寄望同信心

各有各做啦，一路繼續喺社會下層撥火，一路希望美國同肺炎推冧個經濟

發表於2019年8月31日

中國人係冇救架